\documentclass[11pt,twocolumn,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
%pro pouziti pisma Times
\usepackage{times}
\author{Alena Tesařová \\ xtesar36@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}
\title{Typografie a publikování \\
		1. projekt \\}

\hyphenation{a-ma-té-ris-mu}
\hyphenation{pís-ma}


\begin{document}
\maketitle

\section{Hladká sazba}

Hladká sazba je sazba z jednoho stupně, druhu a~řezu pí­sma sázená na stanovenou šířku odstavce. Skládá se z~odstavců, které obvykle začínají­ zarážkou, ale mohou být sázeny i bez~zarážky -- rozhodují­cí­ je celková grafická úprava. Odstavce jsou ukončeny východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.

Barevné zvýraznění­, podtrhávání­ slov či různé velikosti písma vybraných slov se zde také nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší­ texty, jako~je napří­klad beletrie. Porušení­ konzistence sazby působí v~textu rušivě a~unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}

Smíšená sazba má o něco volnější pravidla než~hladká sazba. Nejčastěji se klasická hladká sazba doplňuje o~další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo}: \\

\begin{quotation}
Čí­m ví­ce \textbf{druhů}, \textit{\textbf{řezů}}, {\scriptsize velikostí}, barev~písma a~jiných efektů použijeme, tím \emph{profe\-sionálněji} bude  dokument vypadat. Čtenář tím bude vždy {\Huge nadšen!} \\
\end{quotation}


\textsc{Tí­mto pravidlem se \underline{nikdy} nesmí­te ří­dit.} Příliš časté zvýrazňování textových elementů a~změny velikosti {\tiny pí­sma} jsou  {\LARGE známkou \textbf{amatérismu}} autora a působí­ \emph{\textbf{velmi}} rušivě. Dobře navržený dokument nemá obsahovat ví­ce než~4 řezy či druhy pí­sma. \texttt{Dobře navržený dokument je decentní­, ne chaotický.}

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní použí­vání­ různých druhů zvýraznění­. To napří­klad může znamenat, že \textbf{tučný řez} pí­sma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \emph{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí­ tak rušivě a použí­vá se častěji. V \LaTeX u jej sází­me raději pří­kazem \verb| \emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a technických zpráv. U delší­ch dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů zvýraznění­ v úvodní­ kapitole.

\section{České odlišnosti}

Česká sazba se oproti okolní­mu světu v některých aspektech mí­rně liší­. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v češtině použí­vají­ převážně pro zobrazení­ pří­mé řeči. V menší­ míře se použí­vají­ také pro zvýraznění­ přezdí­vek a~ironie. V češtině se použí­vá tento \textbf{\uv{typ uvozovek}} namí­sto anglických ''uvozovek''. Lze je sázet připravenými příkazy nebo při použití UTF-8 kódování i přímo.

Ve smíšené sazbě se řez uvozovek ří­dí­ řezem první­ho uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází­ se koncová tečka před~uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází­ se tečka za~uvozovku. 

Druhou odlišností je pravidlo pro sázení­ konců řádků. V české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopí­smennou předložkou nebo spojkou. Spojkou \uv{a} končit může při sazbě do 25\,liter. Abychom \LaTeX u zabránili v sázení­ osamocených předložek, vkládáme mezi předložku a slovo \textbf{nezlomitelnou mezeru} znakem ~\~ ~~(vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží­ volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana~Olšáka\footnote{Viz http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/.}.



\end{document}